PJV - Téma semestrální práce

Jelikož pro téma semestrální práce bylo nabídnuto vytvořit simulační framework nebo herní engine, napadlo mně, že bych se pokusil vytvořit něco, co obě tyto věci spojuje. Jde o to, že se děj hry odehrává v prostředí, které je generováno simulačním frameworkem. Hra by sama o sobě mohla být simulátorem lovu, tudiž se spojí dvě funkcionality : jednak jsou implementovány všechny základní funkce herní engine, jako interakce hráče s objekty, “fyzika”, atd., a jednak samotné prostředí, jež je náhodně generované podle pravidel simulátoru, s hráčem interaguje a jeho stav se mění podle toho, co hráč dělá, tj. jednotlivé objekty, s nimiž hráč interaguje, neinteragují pouze s hráčem, ale i mezi sebou (což přináší i nutnost optimalizace a omezení). Tento návrh je docela ambiciózní, ale pokud by se nepovedlo implementovat alespoň jednu část projektu, tak ta druhá by sama o sobě byla vyhovující kritériím semestrálky. Co se týká funkcionality hry, tak v ní zřejmě bude implementován lovec, jenž bude mít potřebu v jídle a pití, a jehož bude hráč řídit, zvířata, rostliny, zdroje vody a případné překážky, jež budou pokaždé vytvářeny frameworkem (pokud by se tedy neudělal algoritmizovaný simulační framework, dají se použít i šablony lokací), pak i inventář, s nímž bude hráč interagovat a jehož bude používat. Celá hra bude pochopitelně potřebovat grafický interface (hra bude původně v 2D) a případně i nějaký systém odměn, jenž už jde nad rámec semestrálky, ale také by se dál vytvořit, případně pak i možnost serverového připojení a hra v několika hráčích.

Na Gitlab jsem uploadoval repozitář, v němž budu hru rozpracovávat. Link : https://gitlab.fel.cvut.cz/B232_B0B36PJV/ryadcgri

Funkcionality a mechaniky hry definuji následujícím způsobem : 

Herní mapa se bude skládat z políček prostého tvaru (čtverec). Na těchto políčcích se budou rozmísťovat objekty různého druhu, samotná políčka pak také budou několika typů : bláto, kámen nebo voda (poslední dva typy budou překážkami, jimiž nelze projít, přes vodní překážku určité šířky však bude moci hráč přeskočit). Výskyt a seskupení políček jednotlivého typu musí být definován simulačním frameworkem. Dá se to implementovat tak, že framework vygeneruje herní prostředí na základě triviální plochy, skládající se výhradně z políček typu bláto, tím, že podle definovaných algoritmů vytvoří jednotlivé prostorové struktury, jež budou mít určitý tvar (například, řeka, skála, rybník), a pak je přenese na herní mapu, vyměňujíc triviální typ políčka vlastním (kamen nebo voda). Rozpoložení objektů jednoho vzhledem ke druhému a jejich celkový výskyt pak také bude vyhovovat určitým pravidlům, aby prostředí bylo “hratelné”. 

Interaktivní objekty, jež se budou vyskytovat na samotných políčkách, mohou být následujících druhů : rostliny, s nimiž bude moci hráč interagovat prostřednictvím sbírání plodů, (rostlina vygeneruje nové plody po uplynutí nějaké doby) nebo jejich odstraněním pomocí sekery, samotné rostliny (jak i ostatní objekty) pak budou mít i prostorový rozsah; zvířata, jež se budou prostředím pohybovat a interagovat jak mezi sebou, tak i s hráčem. Zvíře bude mít určitý počet HP. Z každého objektu bude pochopitelně padat loot, tj. objekty, jež může hráč sebrat a s nimiž může pak interagovat v inventáři. Počet rostlin a jejich podíl z celkového počtu políček bude definován koeficienty při generování mapy, rostlina pak bude mít jistou délku života, a po určité době na sousedních políčcích vyrostou další rostliny daného druhu, pokud tato políčka jsou prázdná. Bude existovat i koeficient rozmnožení, tj. na kolika z vedlejších políčcích vyroste potomek, a pokud bude rostlina někým zničena, po jisté době na stejném políčku nebo na jednom ze sousedních (nejvíce osmi) vyroste stejná. Rostliny můžou pochopitelně vyrůst pouze na polích typu bláto, ale dal by se vytvořit například mech, který může růst i na kameni. 

Výskyt zvířat, jejich počet, rozmnožení a strava (popřípadě konzumují jeden druhého) bude implementována podobně jako v popisu zadání na framework v semestrální práci, s racionálně vyváženými parametry. Každé zvíře bude mít nějaké defaultní parametry (např. rychlost pohybu), na určité vzdálenosti bude moci vnímat jiné objekty (hráč = hrozba, zvířata, zdroje vody nebo rostliny), a buď jim utíkat, pokud jde o hrozbu (dravec, lovec), nebo přibližovat, pokud se jedná o potencionální kořist/stravu nebo partnera pro rozmnožení. Každý druh zvířete bude mít seznam toho, co ho láká, zbytek pak vnímá jako hrozby. Zvířata také budou mít škály hladu a žízně, při jejichž kritické hodnotě můžou zemřít. Také se může nastavit maximální délka života, po níž zvíře bezpodmínečně zemře. Zvíře se bude vždy snažit maximálně naplnit své potřeby. Zvířata budou mít pohlaví, které jím bude náhodně přiřazeno. Pokud se dvěma zvířatům stejného druhu a opačného pohlaví podaří sblížit, zůstanou jistou dobu na místě, a zplodí potomka. Potom, co samice zplodí potomka, nějakou dobu nebude plodná. 

Hráč pak bude mít následující funkcionality : postupně bude hladovět, a bude mít potřebu ve vodě. Jídlo může získávat pomocí lovení zvířat nebo sbírání, popřípadě lze implementovat i crafting : na poli typu bláto by se dál vytvořit oheň, pro jehož rozpálení se používá dřevo (to lze získat při odstranění rostlin), a na němž se dají vylepšit vlastnosti jídla, například smažené maso přidává víc HP. Pití pak doplněním lahve (kterou bude mít v inventáři) ze zdrojů vody v herním prostředí. Inventář bude mít určitou kapacitu a bude obsahovat všechny objekty, jež má hráč k dispozici. 

Pro splnění účelu hry musí lovit. Pohybovat se bude v několika rychlostních stupních, (pomalu a potichu, pokud se chce nenápadně přiblížit, obecně (chůze) a také bude moci běhat, v případě hrozby, což ale rychleji vyčerpává síly a vyvolává hlad) a ve výzbroji bude mít brokovnici, nůž a sekeru. Brokovnice bude mít určitý dosah střelby, rychlost letu náboje a čas nabíjení. Nožem a sekerou pak bude moci cíl zasáhnout z bezprostřední blízkosti (1 políčko), nebo ten nůž, resp. sekeru po zvířeti hodit (délka hodu je pochopitelně také omezená). Zaměřit se na cíl bude možné pomocí kurzoru. Každá zbraň pak má i určitý damage. Hráč má také určitý počet HP, který mu mohou zredukovat zvířata svými útoky. Dá se regenerovat pomocí jídla, postupem času nebo případně specielně implementovanými léky. Hlad, žízeň a HP přitom budou tři různé, ovšem vzájemně ovlivnitelné parametry. Pohyb subjektů (zvířat a lovce) bude nejprve implementován pouze vertikálně a horizontálně, případně se dá implementovat i diagonální pohyb.


Vývoj hry tedy skutečně spočívá ve sjednocení dvou zadání, tj. herní engine + simulační framework. Začít se musí pochopitelně vývojem engine, jež pak stanoví pravidla pro interakci s prostředím, jehož instance a prvky budou pak vygenerovány frameworkem. Logickým rozšířením hry by pak bylo i vytvoření multiplayeru.
